長和、九倉夥中資組碼頭聯盟市佔95% 付貨人委員會憂壟斷 炮轟費用高昂

長和（001）李嘉誠旗下香港國際貨櫃碼頭（HIT）、九倉（004）吳光正旗下現代貨箱碼頭聯同中資公司中遠海運港口（1199）旗下中遠國際碼頭及亞洲貨櫃碼頭，昨日宣佈組成香港海港聯合操作聯盟，市場佔有率超過95%，意味壟斷整個碼頭行業。

香港海、陸、空運輸公司組成的香港付貨人委員會今日發新聞稿指，高度關注四大碼頭經營者合組聯盟對行業競爭構成負面影響，林宣武指出，雖然現時尚未有細節，但明顯運輸業未來並無選擇權利，「佢哋可以喺客戶同埋價格上簽署不競爭合約。」
林宣武承認，若果碼頭基建設施互相分享，有機會令效率及生產力提升，「不過依家冇機制去監管佢哋會否互相不作競爭。」他又說內地碼頭出入口碼頭手續費近年已經下降，但香港費用則不斷上升，「香港付貨人仲係畀緊最貴嘅手續費，亦都睇唔到有咩理由文件處理費點解可以超過600元，倉庫費135元，同埋好多荒謬嘅收費！」林宣武指，若果碼頭生產力上升後，有責任降低相關成本，「運貨人永遠都係睇成本。」

委員會執行總幹事何立基補充，考慮行動之一是向香港競爭事務委員會申訴，表達事件對市場競爭構成損害及相關行為有否違法，而政府在事件上責無旁貸。會方同時期望，聯盟主動向持份者釋除疑慮。
物流業：會轉嫁成本予客人

香港物流商會永遠會長羅煌楓指出，「其實碼頭本身都好壟斷架啦，我哋物流公司係做中介，負責配送運輸，如果碼頭收貴我哋，我哋咪收返貴啲客人囉。」
現時管理3號碼頭的迪拜港及澳洲嘉民集團暫時未有入加入海港聯盟。
記者：陳東陽